兼職車長停工或致脫班 初五開工重災區是沙田馬鞍山往返九龍塘及九龍市區路線

港聞
【大埔公路翻九巴】兼職車長停工或致脫班 初五開工重災區是...
撰文： 甄挺良 發佈日期：2018-02-19 18:02 最後更新日期：2018-02-19 20:20
大埔公路九巴車禍後，九巴暫停部分兼職司機職務，逾200名兼職司機受到影響，管理層更揚言可能會令脫班問題更嚴重。隨農曆新年長假期結束，不少市民都在初五（20日）上班，兼職車長減停工或令巴士減少班次，乘客候車時間更加漫長，隨時大失預算。據了解，其中一個受影響的「重災區」會是沙田、馬鞍山前往九龍塘的路線。另外，有九巴工會透露，荔枝角車廠的人手亦見緊張，可能會令來往深水埗、油尖旺、荃灣等平日載客率較低的區內線，進一步減少派車。
逾200名兼職九巴司機被暫停派更。（資料圖片）

九巴日前表明，會暫時停止向每周工時少於18小時的209名兼職司機派更，而兼職司機總共有358人。董事總經理李澤昌在立法會承認，相關措施可能令部分巴士路線脫班問題更加嚴重。隨著農曆新年假期「紅日」完結，市民初五上班亦可能受到影響。

載客率低路線或成「犧牲品」

兼職司機平日主要按當日全職司機出勤情況「補位」，例如當天正常編制司機多人請假、出缺，就會安排兼職「拉上補下」，以符合路線原定班次要求。不過，如今兼職司機的數目進一步下降，可能令到部分載客率比較低的路線，成為「被犧牲」對象，減少派車。最後結果，就是乘客等車時間增加，班次較難有預算。

重災區之一：沙田、馬鞍山來往九龍塘路線

據了解，其中一組可能受到較嚴重影響的路線，就是沙田、馬鞍山來往九龍塘等的巴士線。受「兼職司機荒」影響，相關線路甚至有機會連早上、傍晚繁忙時段亦不夠司機，班次不穩定。
九巴管理層（第三排）上周出席立法會事務委員會，表示部分路線可能出現脫班。（資料圖片）
沙田、大圍巴士服務可能受到影響。（資料圖片）
工會稱荔枝角車廠受影響較大 九龍區內線班次或更疏落

汽車交通運輸業總工會九巴分會副主任黎兆聰表示，九巴荔枝角車廠是其中一個受兼職停工影響較大的車廠。他指，該車廠兼職車長數目佔整體人手兩成左右，主要負責九龍區、新界南路線，「例如美孚接駁油尖旺、或者荃灣去深水埗等」；另外青衣的路線亦同樣由該車廠安排。他續稱，九巴其他車廠人手都只能僅足夠應付自身調配，「無得再借調去其他廠」。

黎兆聰表示，相信平日載客量較高、九巴「賺錢線」、或者和其他巴士公司聯營的過海線行車數目不會減少，而載客量低的區內線就可能成為「開刀」對象，「做唔到咪脫班囉」，「班次會再拉疏啲，乘客要再等5至10分鐘」。他又透露，除了九巴司機「兼職荒」，龍運巴士司機近日亦「疲於奔命」，因人手不足而要減少休息、午膳時間，促請各界關注。

脫班問題下周或再惡化

不過，黎兆聰預告兼職司機減少的影響，可能要等到下周一（26日）才陸續浮現，「到時更多打工仔、學生上班、上學，市民等車時間可能更長，（脫班）情況再惡化」，呼籲九巴管理層盡快讓兼職司機重新投入工作崗位，「唔好再標籤佢哋」。

九巴職員權益工會理事長李國華就表示，相信各大車廠都會受到兼職人數減少的影響，他亦認為「區內線」出現脫班的情況機會較大，「公司要看看人手點安排」。

【大埔公路翻九巴】兼職車長停工 全職車長：工作逾6小時無休息
【大埔公路翻九巴】九巴代表出席立法會 認涉事司機僅跟車當培訓
【大埔公路翻九巴．來稿】兼職車長，是否為乘客安全帶來隱憂？
運輸署：已要求九巴將影響減至最低

九巴回應指，有關農曆新年假期後的工作日車務安排，公司會密切留意各路線的客量和運作情況，有需要時靈活調配，務求對乘客的影響減至最小。運輸署就表示，暫時未見到九巴暫停兼職車長工作對九巴服務有明顯的影響，會繼續密切監察情況，並已要求九巴確保有關的臨時安排對巴士服務的影響減至最低。

其他交通工具又是否準備好疏導因九巴脫班而引致的人流？港鐵發言人表示，會密切留意乘客需要，有需要時採取疏導客流的措施；但亦希望乘客明白，港鐵班次本身已經非常頻密，尤其是市區線在現時訊號系統下，難以增加班次。新巴、城巴發言人就回應指，公司會密切留意乘客需求，有需要時會作適當調整，方便市民出行。

無pt變相ft可能要ot工時長左意外機會仲多左

希望大老山無咁塞

大隧線條條都好賺喎
淨係一條74X九巴一定同你死掂佢
大不了咪叫狀元爺出嚟鏈返轉

然後fulltime因為ot工時過長又整單大件野

九巴 件事過左氣喇 香港人唔記得架喇 d門面功夫唔洗再做 請番d part time la